\section{SCM}
Cerca di mettere in ordine i sistemi complessi e che evolvono \textit{oppure} che coinvolge grandi gruppi di lavoro permettendo l'analisi e la collaborazione.(due dimensioni: temporale e spaziale/persone)\\
Nasce dal problema di capire come evolvevano pezzi del codice/hw e capire questi legami come chi, cosa e quando è sono stati modificati. Nel caso del sw essendo qualcosa di modificabile in tempo molto stretto è essenziale/indispensabile capirlo.\\


%versione è una particolare configurazione di un progetto/prodotto
\paragraph{Di cosa si occupano?}
Servono per poter collaborare e mantenere la traccia della produzione durante la collaborazione.
Gli \textit{artifact} sono i manufatti di un \textit{progetto} che noi siamo interessati a gestire. La configurazione invece è un particolare stato nel \textit{tempo} dei miei artifact. Possiamo generalizzare e considerare una configurazione di due prodotti che vengono customizzati per due clienti e che devono mantenere un collegamento a componenti comuni che vengono aggiornate successivamente al rilascio. Possiamo considerare anche modifiche ad artifact che si sovrappongono come nel caso di due persone che lavorano allo stesso prodotto nello stesso momento.
 
Parliamo di \textit{versione} quando parliamo di uno stato di una configurazione(un prodotto consegnabile). Parliamo di \textit{revisione}, lo stato di un artifact nel tempo e nello spazio.

\subparagraph{Lavorerà su due livelli diversi.}
Quindi il nostro SCM ci permette da un lato di lavorare sia sulle revisioni (banale versione del file) di altri (utenti), ma anche sull'intera versione globale(il prodotto, un cluster di revisioni). 

Non solo i file, come inizialmente, anche le directory sono monitorate e spostare un file in una directory diversa può avere importanza semantica.


Se lavoriamo solo con il concetto di file abbiamo dei problemi quando la struttura del fs è importante. Il fatto che abbia rinominato spostato o sdoppiato un file è importante. Inoltre non lavoriamo con file separati ma configurazione proprio perchè ha senso pensare globalmente al codice.
\paragraph{Gli strumenti di SCM}
Essendo utilizzati su vari artifact, come Codice java
Manuale di specifica Piano di testing, ha senso prendere come unità di confronto principale le righe di testo.


Però parlare di righe di testo è molto generico e si perde qualcosa.\\
Non codificare la sintassi nel sistema di versionamento diventa un problema. Per esempio è un grosso limite in quanto per esempio una modifica alla sintassi (riformattazione automatica da tab a spazi) anche a fronte di una sola modifica della semantica  di una riga, l'scm in questione legge tutto il file come una modifica e lo versiona. Così che guardando le modifiche fatte a due revisioni di artifact la modifica della riga risulta offuscata.
Non avere la sintassi e conoscere le strutture dati può far perdere certe informazioni. Viceversa in smalltalks si usa un proprio SCM che tiene conto delle strutture dati, ma quando c'è un file di specifica? I pro sono meno dei difetti.

\subsection{Due decisioni importanti}


\subsection{Il meccanismo base}
\paragraph{Perchè la riga?}
La scelta della riga è un modo per semplificare la trattazione dell'artifact. Sappiamo quanto sia difficile interpretare un file di word e pensando che questo può avere un ottimizzazione interna porta ad una gestione molto difficile che se si fa, la si fa ad-hoc. La riga è un compromesso buono tra gestire ogni formato possibile e segnalare solo la modifica a livello file.\\

Inizialmente inoltre è stata una scelta implementativa in quanto tra ogni revisione di artifact vado a salvare le modifiche con una granularità di riga. \\

Git lavora invece sul file intero compresso, e solo durante l'invio e la ricezione calcola i delta.



Le operazioni basilari in qualsiasi sistema di versioning da (sccs)
\paragraph{Check-out}
Voglio cambiare un artifact specificando una certa revisione, di una certa configurazione
\paragraph{Check-in o commit}
Voglio registrare le modifiche che ho apportato prendendo la versione comune. L'insieme dei cambiamenti che mi differenziano una versiona da un'altra già versionata si definisce \textbf{change-set}.\\

L'insieme di tutti i contenuti e le meta informazioni in tutte le sue revisioni e versioni di un'applicazione è il \textbf{repository}.

\subsection{La regolazione del lavoro concorrente}
Come gestiamo l'accesso concorrente?
\begin{itemize}
	\item modello \textit{pessimistico}
	\item modello \textit{ottimistico} 
\end{itemize}

Il modello \textit{pessimistico} come SCCS prevede un meccanismo di locking a livello di file che permette di vietare in un gruppo di lavoro dove si presuppone la costante comunicazione, di bloccare l'accesso in scrittura a quel preciso file. Quest meccanismo rientra in un contesto di versioning effettuato da una macchina il locale, sis stava li nella stessa stanza... ma seppur utile introduce un problema enorme per gruppi di lavoro nel mondo open source ecc.
Devo poter fare integrazione dei rami di sviluppo ed è questo che si fa con i moderni scm. Questo è permesso dai \textbf{branch}\\

Il modello ottimistico invece si disinteressa del problema di gestione in mutua esclusione dell'artifact e risolve il problema di revisioni divergenti con l'introduzione di branch delle versioni e di meccanismi di riunioni di change-set paralleli chiamati \textbf{merge}.

\paragraph{Merge}
L'operazione di merge deve essere il più \textit{intelligente} possibile nel termine di automatismo della collaborazione che cerca di minimizzare il caso di interazione durante l'unione di rami di sviluppo diversi.\\

Un \textbf{hunk} è quello che per SCM è un insieme di righe in cui è avvenuta una modifica o no. Aggiungo di solito nell'hunk anche il contesto, righe precedenti o successive\\

Ho vari casi: pessimistico
\begin{itemize}
	\item lavoro su diversi \textit{artifact}
	\item lavoro sullo stesso \textit{artifact}: ma su hunk differenti
	\item lavoro sullo stesso \textit{artifact}: su hunk uguali
	
\end{itemize}

Spesso mi trovo con modifiche sullo stesso file da due rami di sviluppo diversi. Ci sono casi in cui le modifiche sono fatte così lontane che posso evitare di chiedere l'intervento durante l'operazione di merge.


COme funziona il merge:
il programma patch cerca di riapplicare delle differenze (diff) anche tra file che non sono proprio uguale. Le differenze le applica da un file ad un altro. In particolare quindi è questo il sistema che permette di effettuare il merge.\\




\subsection{3-way merge}

Non faccio confronti tra me il mio passato e tra me e la nuova versione. Prendo il più recente tra gli antenati comuni e le nuove versioni (mia e collega)(hunk per hunk).
In una configurazione ho che A è la revisione comune antica, A' di un ramo e A* dell'altro, possono succedere varie cose:
\begin{itemize}
	\item Hunk comune a tutti e tre le revisioni
	\item Hunk comune a solo due delle tre revisioni:
	\subitem A' e A* contengono lo stesso hunk: merge senza problemi.
	\subitem comune un hank ad A e A' mentre A* coincide con A: merge A'
	\item Tutti e tre hunk diversi: devo risolvere in modo manuale il merge.
\end{itemize}

	


Esistono ovviamente altri modi di merge.